% página 9.4

\section{O `Minor Theorem' para grafos com largura arbórea limitada}

Grafos com largura arbórea (\(\la\)) limitada são suficientemente
`semelhantes' a árvores tornando possível adaptar a prova do Teorema
de Kruskal (Teorema~\ref{teo:minorarvenr}) para a classe desses
grafos. Grosseiramente, a ideia é iterar o argumento da `sequência
minimal ruim'~\(\la(G)\) vezes. A prova desse resultado encontra-se no
artigo ``graph minors I'', de Robertson~\&~Seymour, 1990.

\begin{teorema}\label{teo:9.5}[Robertson~\&~Seymour, 1990]
  Para todo natural~\(k\), os grafos com largura arbórea menor
  que~\(k\) são quase-bem-ordenados pela relação de \emph{menor}.
\end{teorema}

Este teorema nos leva um passo adiante em relação à prova do `Minor
Theorem' (para grafos arbitrários). Para chegar a esse resultado
geral, a seguinte questão é de interesse.

\emph{Pergunta}: Como são os grafos com \emph{largura arbórea
  limitada}?

Mais precisamente, há algum fenômeno estrutural que ocorre num grafo
se e somente se ele tem~\(\la\) grande?

\subsection{Obstruções canônicas à largura arbórea pequena}

Dizemos que~\(X \subseteq V(G)\) é um \emph{subconjunto conexo}
se~\(G[X]\) é conexo.

Seja~\(\mathcal{C}\) um conjunto de subconjuntos conexos de~\(V(G)\).
	
Dizemos que um conjunto~\(U \subseteq V(G)\) cobre~\(\mathcal{C}\)
se~\(U\) intersecta cada conjunto em~\(\mathcal{C}\).
	
Dizemos que dois elementos de~\(\mathcal{C}\) se \emph{tocam}
(`touch') se eles se intersectam ou \(G\) contém uma aresta entre
eles.

\begin{exercicio}
  Se~\(\mathcal{C}\) é um conjunto de subconjuntos conexos de~\(V(G)\)
  e quaisquer dois elementos de~\(\mathcal{C}\) se tocam, então em
  toda decomposição arbórea~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\) de~\(G\)
  existe~\(t\in V(T)\) tal que~\(W_t\)
  cobre~\(\mathcal{C}\). [Sugestão: imitar a prova da
    Proposição~\ref{prop:8.4}]
\end{exercicio}

Esse resultado prova o lado fácil (\(\Leftarrow\)) da seguinte
caracterização de grafos com largura arbórea maior ou igual a~\(k\).

\begin{teorema}\label{teo:9.6}[Seymour~\&~Thomas, 1993]
  Seja~\(k\) um inteiro. Um grafo~\(G\) tem~\(\la(G) \geq k\) se e
  somente se~\(G\) contém uma coleção de conjuntos de vértices conexos
  que se tocam dois a dois e que não podem ser cobertos por até~\(k\)
  vértices.
\end{teorema}

Outro teorema interessante faz uso de uma generalização de árvores:

Dizemos que um grafo é uma~\emph{\(k\)-árvore} se é um grafo cordal e
tal que todas suas cliques maximais tem cardinalidade~\(k+1\) e todos
os minimal clique separators tem cardinalidade~$k$. %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Dizemos que um grafo é uma~\emph{\(k\)-árvore-parcial} se é um
subgrafo de uma~\(k\)-árvore.

\begin{teorema}
Se~\(G\) é uma~\(k\)-árvore-parcial, então~\(\la(G) \leq k\).
\end{teorema}


%página 9.6

\emph{Interesse}: Decomposição arbórea que dê mais informações sobre a
estrutura arbórea do grafo (quão semelhante de uma árvore é o
grafo). Exigir apenas largura arbórea pequena não captura como bolsas
da decomposição se relacionam ao longo da árvore (da decomposição).

%DONE - desenho e diagrama da página 9.6
%nota: o desenho é inútil


Dizemos que uma decomposição arbórea~\((T, \{W_t : t\in V(T)\})\)
de~\(G\) é \emph{interligada} (`linked') se, para todo~\(s\in\NN\) e
todos~\(t_1,t_2\in V(T)\), existem~\(s\) caminhos disjuntos
de~\(W_{t_1}\) a~\(W_{t_2}\).

Dizemos que uma decomposição arbórea~\((T, \{W_t : t\in V(T)\})\)
de~\(G\) é \emph{enxuta} (`lean') se, para todo~\(s \in \mathbb{N}\) e
e todos~\(t_1,t_2 \in V(T)\), existe~\(t\) no caminho de~\(t_1\)
para~\(t_2\) em~\(T\) tal que~\(|W_t| < s\).


%DONE - fazer desenhos página 9.6
%nota: o desenho é inútil

O teorema abaixo afirma que é possível encontrar decomposições
arbóreas com largura mínima e que são também enxutas:

\begin{teorema}\label{teo:9.7}[Thomas,1990]
  Todo grafo~\(G\) possui uma decomposição arbórea enxuta com
  largura~\(\la(G)\).
\end{teorema}

% página 9.7

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
